**孝貞顯皇后**（；），又称**慈安太后**或**東太后**，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[咸豐帝的](../Page/咸豐帝.md "wikilink")[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")。[鈕祜祿氏](../Page/鈕祜祿氏.md "wikilink")。[滿洲鑲黄旗人](../Page/滿洲鑲黄旗.md "wikilink")，[廣西右江道三等承恩公](../Page/廣西.md "wikilink")[穆楊阿之女](../Page/穆楊阿.md "wikilink")。清朝末年的一位皇太后，亦為同治、光緒初年（1861年至1881年）清朝的實際統治者。同治帝即位後，稱為「母后皇太后」，與西太后（慈禧太后）一起[兩宮聽政長達二十年](../Page/兩宮聽政.md "wikilink")。直到光緒初年過世為止，[谥号為](../Page/谥号.md "wikilink")**孝贞慈安裕庆和敬诚靖仪天祚圣显皇后**。

## 家世

她的生母是侍妾姜佳氏，嫡母則是克勤良郡王慶恆的孫女[愛新覺羅氏](../Page/愛新覺羅氏.md "wikilink")。鈕祜祿一族是清代著名的-{后}-族之一，與清朝皇室關係密切，家世相當高貴。[莊親王奕仁的](../Page/莊親王.md "wikilink")[嫡福晉](../Page/福晉.md "wikilink")、[奉恩將軍綿林的繼妻都是她的姊妹](../Page/奉恩將軍.md "wikilink")，而她的家族與鄭親王、莊親王等均有姻親關係。

## 生平

道光十七年七月十二日出生。

《清史稿》稱她在咸豐帝登極以前就已入侍潛邸，但實際上鈕祜祿氏是在[咸豐二年二月](../Page/咸丰_\(年号\).md "wikilink")，才在[八旗选秀中被指定為內庭主位](../Page/八旗选秀.md "wikilink")。咸豐二年三月十五日敬事房口傳諭旨，宮內[琳貴太妃他坦](../Page/莊順皇貴妃.md "wikilink")、圓明園[康慈皇貴太妃他坦賞賜](../Page/孝靜成皇后.md "wikilink")**貞嬪**；同年四月二十七日，貞嬪與[英嬪一同进入圓明園](../Page/玶常在.md "wikilink")。根據內務府《鴻稱通用》記載，「貞」字對應的滿文意思為「貞節」，引申意思為「正」。

不久之後的五月二十五日，貞嬪詔晉為**貞貴妃**，居[鐘粹宮](../Page/鐘粹宮.md "wikilink")；七月十二日，正舉行貞貴妃的千秋令节，《杂录档》記載总管吕泰發現钟粹宫有一名宮女患病，便命人將她由西南門趕出宫去；同年十月十七日正式立為**皇后**。由於升為貴妃和冊立為后的時間間隔過短。因此，個性恭簡的鈕祜祿氏，便主動要求免去冊封為貴妃的儀式，直接舉行冊立為皇后的大典即可。

咸丰六年六月二十九日，孝贞显皇后准备过二十正寿，内务府便开出“进内命妇”的单子让咸丰帝选定。最終，孝贞显皇后的姑母郑亲王端华嫡福晋、姐姐庄亲王奕仁嫡福晋、兄長广科的妻子被選定。

咸丰十一年七月（1861年），咸丰帝逝世于[承德避暑山庄](../Page/承德避暑山庄.md "wikilink")。皇子载淳继位，皇后钮祜禄氏与载淳生母[懿貴妃並尊为皇太后](../Page/慈禧太后.md "wikilink")。钮祜禄氏称为“母后皇太后”，正式[徽號是](../Page/徽號.md "wikilink")**慈安皇太后**，此外，因當時於承德避暑山莊為咸豐帝守喪時，慈安太后居於[煙波致爽殿的東暖閣](../Page/煙波致爽殿.md "wikilink")，因此又有**東太后**之稱。同年八月在恭亲王[奕訢支持下](../Page/奕訢.md "wikilink")，[两宮太后发动政变](../Page/两宮太后.md "wikilink")，改元[同治](../Page/同治.md "wikilink")，消滅了[顧命八大臣勢力](../Page/顧命八大臣.md "wikilink")，以明年為[同治](../Page/同治.md "wikilink")，廢除[祺祥年號](../Page/祺祥.md "wikilink")，成功夺权，史称[祺祥之变](../Page/祺祥之变.md "wikilink")，開始[兩宮聽政](../Page/兩宮聽政.md "wikilink")。

同治五年（1866年）正月初一日，同治帝在[养心殿东耳房](../Page/养心殿.md "wikilink")[绥履殿给慈安太后行礼和递如意](../Page/绥履殿.md "wikilink")，升平署伺候丹陛乐。丽皇贵妃所出的[榮安公主和恭亲王之女](../Page/榮安固倫公主.md "wikilink")[榮壽公主](../Page/榮壽固倫公主.md "wikilink")，则在养心殿明殿给慈安太后行礼和递如意，升平署又伺候丹陛乐。

[同治八年](../Page/同治.md "wikilink")（1869年），慈禧太后的心腹總管[太監](../Page/太監.md "wikilink")[安德海出京](../Page/安德海.md "wikilink")，違背太監不許出京的祖制，山东巡抚[丁宝桢上報此事](../Page/丁宝桢.md "wikilink")，慈安太后立即下令诛杀安德海。同治十二年，兩宮太后撤簾归政于同治帝。翌年，同治帝逝世，[光绪帝继位](../Page/光绪帝.md "wikilink")。慈安太后和慈禧太后又開始垂帘听政。

[光绪七年](../Page/光绪.md "wikilink")（1881年）三月初十日，慈安太后突然发病，当日戌时崩于[钟粹宫](../Page/钟粹宫.md "wikilink")。当日的《清实录》也记载，之前慈安太后尚稱健康，结果十月初十日，「慈安端裕康庆昭和庄敬皇太后疾大渐，上诣钟粹宫侍奉汤药，戌刻，慈驭升遐。」實際上，早在同治二年二月初九日，《翁同龢日记》中便有“慈安皇太后自正月十五日起圣躬违豫，有类肝厥，不能言语，至是始大安”的记录。这年慈安太后卧病近一个月，可见其病症之严重。

## 喪葬禮儀

咸豐帝駕崩後，雖然慈安太后與慈禧太后都身為太后，但慈安太后是咸豐帝生前的[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")，被稱為「母后皇太后」，而慈禧太后是[貴妃而已](../Page/貴妃.md "wikilink")。因為她是同治帝的生母，才得以當上「聖母皇太后」。因此，名義上的「兩宮並尊」，實際上還是慈安太后的地位高過慈禧太后一截。諸多奏摺文書、日常行走的次序，亦為慈安太后在先，慈禧太后在後。慈安太后身份較慈禧太后高的事實，亦反映在兩宮太后陵寢的佈局和造價上。慈安陵[神道直通咸豐帝](../Page/神道.md "wikilink")[定陵神道](../Page/清定陵.md "wikilink")，而慈禧陵神道則只能通接慈安陵。此外，慈安陵修建時，初步造價亦略高於慈禧陵。

光绪七年九月十九日内阁奉上谕，於九月十七日敬题「孝贞显皇后神主」的大学士宝鋆和李鸿章斋肃洁诚、恪恭将事，著加恩各赏给带膆貂袿一件。同年九月二十二日巳时，光緒帝到太庙门外跪迎「孝贞显皇后神牌黄舆」，派遣怡亲王载敦恭奉孝贞显皇后神牌升袝太庙，安置于孝德显皇后之次。光緖帝行礼完毕，再派遣怡亲王载敦恭代致祭。孝贞显皇后神牌升袝奉先殿，光緒帝在午时到奉先殿行礼。

光绪十五年 (1889年)
正月初九日，总管内务府大臣[福锟奉慈禧皇太后懿旨](../Page/福锟.md "wikilink")，用“龙亭”将孝贞显皇后圣容，于正月二十二日巳时自钟粹宫舁请至[寿皇殿大柜中尊藏](../Page/寿皇殿.md "wikilink")。

光绪二十九年 (1903年)
七月，孝贞显皇后诞辰将至，光绪帝预先下旨，定于嫡母诞辰当日回宫至“[建福宫孝贞显皇后御容](../Page/建福宫.md "wikilink")”前行礼，然后再回[颐和园给慈禧皇太后请安](../Page/颐和园.md "wikilink")。宣统三年七月，又逢孝贞显皇后诞辰之日，隆裕皇太后与宣统帝溥仪一同到建福宫东间的孝贞显皇后御容前拈香行礼。

## 軼事

光緒六年（1880年）一次在祭祀咸豐帝的祭禮上，宮中在咸豐帝的[神主牌案前設置了兩個跪墊](../Page/神主牌.md "wikilink")，慈安太后見狀，心想在自己之前、丈夫咸豐帝在[潛邸時](../Page/潛邸.md "wikilink")，還有一位[嫡福晉](../Page/嫡福晉.md "wikilink")[薩克達氏](../Page/孝德顯皇后.md "wikilink")（孝德皇后），雖然薩克達氏已亡故多年，但慈安太后還是將神牌案前左側的跪墊空下，自己跪到了右側的跪墊。

本來，這兩個跪墊分別是要給慈禧和慈安的，左為慈安、右為慈禧，但此時慈安太后已經跪在了右側的跪墊上，已經沒有慈禧太后的位置了，慈禧太后當場雖然感到難堪，但也只好跟著隨禮的[宦官](../Page/宦官.md "wikilink")、[宮女](../Page/宮女.md "wikilink")、[王公](../Page/王公.md "wikilink")[大臣一同站著行禮](../Page/大臣.md "wikilink")，最多也只能稍稍站在隊伍的較前端。

## 先世

  - 車爾格，母愛新覺羅氏，[努爾哈赤伯父禮敦巴圖魯女](../Page/努爾哈赤.md "wikilink")，車爾格娶覺羅氏。弟弟達隆靄之七世孫即[孝和睿皇后](../Page/孝和睿皇后.md "wikilink")，慈安之族姑。十六弟遏必隆女兒為[孝昭仁皇后](../Page/孝昭仁皇后.md "wikilink")、遏必隆玄孫女即[孝穆成皇后](../Page/孝穆成皇后.md "wikilink")
      - 巴喀，娶愛新覺羅氏，繼娶愛新覺羅氏，繼娶馬佳氏，繼娶博爾濟吉特氏富爾丹女
          - 永壽，娶郭絡羅氏、巴雅拉氏、吳雅氏
              - 遵柱，娶章佳尹泰孫女
                  - 策布坦，娶查庫塔氏
                      - 福克京阿，娶愛新覺羅氏，常寧女；繼娶愛新覺羅氏，宗室女。另有一女嫁愛新覺羅端華，生愛新覺羅氏，即[孝哲毅皇后阿魯特氏之母](../Page/孝哲毅皇后.md "wikilink")
                          - 穆揚阿，妾姜氏

有十位女性先輩成為皇帝后妃，但只有[孝聖憲皇后和她丈夫咸豐帝有直接血缘關係](../Page/孝聖憲皇后.md "wikilink")。

## 畫像

光绪十五年正月初九日，总管内务府大臣福锟奉慈禧皇太后懿旨，用“龙亭”将孝贞显皇后圣容，于正月二十二日巳时自钟粹宫舁请至寿皇殿大柜中尊藏。目前依然未见有画过孝贞显皇后朝服大像的记录，而大部分皇后均有朝服大像。

## 影視作品

|                                                       |                                                                        |
| ----------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------- |
| **影視作品**                                              | **飾演的演員**                                                              |
| 1964年：《[西太后與珍妃](../Page/西太后與珍妃.md "wikilink")》        | [林靜](../Page/林靜.md "wikilink") 飾 慈安                                    |
| 1981年：《[雙印傳奇](../Page/雙印傳奇.md "wikilink")》            | [尹寶蓮](../Page/尹寶蓮.md "wikilink") 飾 慈安                                  |
| 1983年：《[火燒圓明園](../Page/火燒圓明園.md "wikilink")》          | [陳燁](../Page/陳燁.md "wikilink") 飾 慈安                                    |
| 1983年：《[垂簾聽政](../Page/垂帘听政_\(电影\).md "wikilink")》     | [陳燁](../Page/陳燁.md "wikilink") 飾 慈安                                    |
| 1983年：《[少女慈禧](../Page/少女慈禧.md "wikilink")》            | [麥翠嫻](../Page/麥翠嫻.md "wikilink") 飾 慈安                                  |
| 1986年：《[慈禧外傳](../Page/慈禧外傳.md "wikilink")》            | [尹寶蓮](../Page/尹寶蓮.md "wikilink") 飾 慈安                                  |
| 1987年：《[兩宮皇太后](../Page/兩宮皇太后.md "wikilink")》          | [劉冬](../Page/劉冬.md "wikilink") 飾 慈安                                    |
| 1989年：《[一代妖后](../Page/一代妖后.md "wikilink")》            | [陳燁](../Page/陳燁.md "wikilink") 飾 慈安                                    |
| 1990年：《[滿清十三皇朝之血染紫禁城](../Page/滿清十三皇朝.md "wikilink")》  | [森森](../Page/森森.md "wikilink") 飾 慈安                                    |
| 1992年：《[满清十三皇朝之皇城爭霸](../Page/滿清十三皇朝.md "wikilink")》   | [森森](../Page/森森.md "wikilink") 飾 慈安                                    |
| 1993年：《[戲說慈禧](../Page/戲說慈禧.md "wikilink")》            | [何晴](../Page/何晴.md "wikilink") 飾 慈安                                    |
| 1994年：《[清宫气数录](../Page/清宫气数录.md "wikilink")》          | [談佩珊](../Page/談佩珊.md "wikilink") 飾 慈安                                  |
| 1995年：《[慈禧秘密生活](../Page/慈禧秘密生活.md "wikilink")》        | [周嘉玲](../Page/周嘉玲.md "wikilink") 飾 慈安                                  |
| 2002年：《[天下第一丑](../Page/天下第一丑.md "wikilink")》          | [沈慧芬](../Page/沈慧芬.md "wikilink") 飾 慈安                                  |
| 2003年：《[大龍郵票](../Page/大龍郵票.md "wikilink")》            | [羅筐](../Page/羅筐.md "wikilink") 飾 慈安                                    |
| 2004年：《[嶺南藥俠](../Page/嶺南藥俠.md "wikilink")》            | [溫玉娟](../Page/溫玉娟.md "wikilink") 飾 慈安                                  |
| 2004年：《[沧海百年](../Page/沧海百年.md "wikilink")》            | [王之夏](../Page/王之夏.md "wikilink") 饰 慈安                                  |
| 2005年：《[皇城草醫](../Page/皇城草醫.md "wikilink")》            | [溫玉娟](../Page/溫玉娟.md "wikilink") 飾 慈安                                  |
| 2005年：《[咸豐王朝之一簾幽夢](../Page/咸豐王朝之一簾幽夢.md "wikilink")》  | [高丹丹](../Page/高丹丹.md "wikilink") 飾 慈安                                  |
| 2005年：《[一生为奴](../Page/一生为奴.md "wikilink")》            | [宋佳](../Page/宋佳.md "wikilink") 飾 慈安                                    |
| 2006年：《[匯通天下](../Page/匯通天下_\(电视剧\).md "wikilink")》    | [簡慕華](../Page/簡慕華.md "wikilink") 飾 慈安                                  |
| 2012年：《[女人花](../Page/女人花_\(2012年电视剧\).md "wikilink")》 | [林韦君](../Page/林韦君.md "wikilink") 饰 慈安                                  |
| 2012年：《[红墙绿瓦](../Page/红墙绿瓦.md "wikilink")》            | [陳莉娜](../Page/陳莉娜.md "wikilink") 飾 慈安                                  |
| 2012年：《[大太監](../Page/大太監.md "wikilink")》              | [邵美琪](../Page/邵美琪.md "wikilink")、[梁麗瑩](../Page/梁麗瑩.md "wikilink") 飾 慈安 |
| 2015年：《[瀛寰之志](../Page/瀛寰之志.md "wikilink")》            | [秦丽](../Page/秦丽.md "wikilink") 飾 慈安                                    |
|                                                       |                                                                        |

## 参考文献

  - 《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink") 列传一 后妃》

## 外部連結

  - [大智若愚的慈安皇太后](http://gb.cri.cn/3601/2005/09/09/882@693598.htm)

{{-}}

[N](../Category/清文宗皇后.md "wikilink")
[N](../Category/清朝皇太后.md "wikilink")
[N](../Category/中国女性摄政者.md "wikilink")
[\~](../Category/鈕祜祿氏.md "wikilink")
[N](../Category/滿洲鑲黄旗人.md "wikilink")